陶傑：重建世界新秩序

陶傑：重建世界新秩序

美國總統杜林普面臨 2019 年，野心很大。除了國內要過「通俄門」一關，其外交政策逐漸成型，就是要「重建世界新秩序」。

此一意念，非同小可，因為 20 世紀，美國曾兩次重塑世界新秩序，兩次都未能完全成功。

第一次是總統威爾遜 1918 年在第一次世界大戰結束後橫渡大西洋，參與凡爾賽談判，並主導了「凡爾賽十四點原則」，其中包括成立聯合國的前身「國聯」，一個國際和平仲裁機構。

威爾遜十四點原則，帶領世界進入新局面：以前的奧匈帝國和鄂圖曼帝國解體，英帝國則元氣大傷，美國人知道，自己的世紀機遇來臨了。

但威爾遜的「國聯」未能遏制第二次世界大戰。

二十多年後，總統羅斯福聯同英國首相邱吉爾結成聯盟。羅斯福分別在德黑蘭和雅爾塔會見了史太林，希望在得到蘇聯合作的前提下擊敗納粹，再塑世界大秩序。

但此時的羅斯福，已經重病在身，史太林要半個歐洲，需索甚貪，羅斯福無力制止，只有靠邱吉爾力勉狂瀾。

在歐洲戰後之分割之中，面對垂下的鐵幕，可力保希臘、意大利等不淪陷於共產主義，但對於波蘭、捷克等文化豐富的斯拉夫國家，邱吉爾和羅斯福已無能力保。

現在輪到杜林普對第二次世界大戰後的世界秩序不滿意，要摧毀重組。

第二次世界大戰後產生的聯合國，已經被美國的敵對勢力俄中兩國掏空，並扶植大量非洲獨裁國進入各決策的委員會，如人權機構。WTO 組織也軟弱無能，世界銀行和其他環保團體則被華爾街把持。杜林普要破舊立新，自然也有道理。

但杜林普其人，人緣很一般，專橫自大，無法與歐洲建立對話。重組新秩序，沒有歐洲和日本的合作，絕不可能。這就是國防部長馬蒂斯辭職時的建言：要善待「盟友」的理由。

但杜林普卻認定歐洲與自己道不同、不能再相為謀。重建世界新秩序，很可能由美國獨力而為。如何對付聯合國已經成為美國下一個目標。北約組織也要改組。法國總統馬克龍嗅出了味道，準備與美國分道揚鑣，聲稱要成立歐洲自己的軍隊。這一點由歷史經驗來看，即使成立，也不能由法國主導。

世界大秩序如何重建？杜林普若不能連任，此一意念又如何為繼承者有效執行？人類的命運又一次到了重大的十字路口。

世界大秩序如何重建？杜林普若不能連任，此一意念又如何為繼承者有效執行？人類的命運又一次到了重大的十字路口。

世界大秩序如何重建？杜林普若不能連任，此一意念又如何為繼承者有效執行？人類的命運又一次到了重大的十字路口。

世界大秩序如何重建？杜林普若不能連任，此一意念又如何為繼承者有效執行？人類的命運又一次到了重大的十字路口。

一陣法國又比人幾日打到入巴黎
之後Teresa May 打電話比trump借戰機
Trump: I think I can send the aircraft in Canada but you have to drag them by horses to the border